%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} 

% TODO: Werktitel
\title{Vergelijkende studie: voorraadbeheersysteem voor een koffieketen}

\author{Nataliia Chapaieva}
\email{nataliia.chapaieva@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
%\supervisor[Co-promotor]{Brent De Craemer (Synalco, \href{mailto:brent.de.craemer@hotmail.be}{brent.de.craemer@hotmail.be})}
\supervisor[Co-promotor]{Brent De Craemer (\href{mailto:brent.de.craemer@hotmail.be}{brent.de.craemer@hotmail.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Voorraadbeheer, Horeca, Vergelijkende studie}

\begin{document}

\begin{abstract}
  Dit proefschrift is gewijd aan het vinden van de optimale oplossing voor voorraadbeheer in de horeca (Horeca: hotels, restaurants, cafés). Dit werk is uitgevoerd aan de hand van het voorbeeld van de keten van speciaalzaken in koffiehuizen IzyCoffee. De resultaten van het onderzoek kunnen worden gebruikt door andere bedrijven die een voorraadsysteem moeten verbeteren/implementeren. De relevantie van het project is te danken aan het gebrek aan aangepaste oplossingen voor kleine bedrijven in deze sector. Het grootste probleem is de inefficiëntie van de boekhouding van producten en ingrediënten, wat leidt tot een daling van de winst en een toename van voedselverspilling. Het doel van het project is om voorraadbeheer te vereenvoudigen en te rationaliseren. De methodologie omvat een literatuuronderzoek, het formuleren van eisen voor het voorraadsysteem, een analyse van bestaande oplossingen en de selectie van de meest geschikte optie. Verwacht wordt dat dit resulteert in het bepalen van de software die het beste voldoet aan de geformuleerde eisen en praktische voorstellen voor het aanpassen en verbeteren van het voorraadsysteem. De resultaten van het onderzoek worden gepresenteerd als een vergelijkende demonstratie van de voorgestelde oplossing en de momenteel gebruikte methoden.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}